\documentclass[../../exercices_Premiere.tex]{subfiles}

\begin{document}

\begin{Exercise}
    
    Une implémentation de l'algorithme de tri par sélection met $600$ ns pour trier un tableau de $100$ nombres entiers.

    \Question Quelle sera la durée du tri d'un tableau de $200$ nombres ?

    \Question Compléter le tableau ci-dessous.

    \ExeText
    \begin{center}
        \begin{tabular}{rr}
            \toprule
            Taille des données&Durée approchée du tri\\
            \midrule
            100&600 ns\\
            200&\\
            400&\\
            1 000&\\
            2 000&\\
            100 000&\\
            1 000 000\\
            \bottomrule
        \end{tabular}
    \end{center}
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    
    Une implémentation de l'algorithme de tri par insertion met $900$ ns pour trier un tableau de $100$ nombres entiers.

    \Question Quelle sera la durée du tri d'un tableau de $200$ nombres ?

    \Question Compléter le tableau ci-dessous.

    \ExeText
    \begin{center}
        \begin{tabular}{rr}
            \toprule
            Taille des données&Durée approchée du tri\\
            \midrule
            100&900 ns\\
            200&\\
            500&\\
            1 000&\\
            5 000&\\
            10 000&\\
            1 000 000\\
            \bottomrule
        \end{tabular}
    \end{center}
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    
    On a débuté le tri d'un tableau de nombres. La composition de la liste initiale et après les premier et second tours de boucle est donné ci-dessous.

\begin{center}
    \begin{tabular}{lc}
        \toprule
        Tour de boucle&État de la liste\\
        \midrule
        0 (liste à trier)&\mintinlinepy{[7, 2, 9, 3, 5]}\\
        1&\mintinlinepy{[2, 7, 9, 3, 5]}\\
        2&\mintinlinepy{[2, 7, 9, 3, 5]}\\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{center}

    \Question S'agit-il d'un tri par insertion ou sélection ?
    \Question Compléter la fin du tableau jusqu'à obtenir un liste triée.
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    
    On considère les listes ci-dessous :

    \begin{pythoncode}
A = [3, 9, 8, 7, 2]
B = [8, 7, 9, 2, 3]
C = [9, 8, 7, 3, 2]
    \end{pythoncode}

    \Question Trier ces listes à l'aide du tri par insertion puis du tri par sélection la main en notant l'état de la liste après chaque itération.
    Par exemple, après une itération du tri par sélection on a \mintinlinepy{A = [2, 9, 8, 7, 3]}.
    
    \Question Compter le nombre de comparaisons et d'échanges de valeurs effectués dans chaque cas.
\end{Exercise}

\begin{Exercise}[label={exo:tri-nbop}]
    
    On considère le tri par sélection d'un liste de 5 nombres. Proposer une liste telle que :
    \begin{enumerate}[label={\underline{\alph*.}}]
        \item on n'effectue aucun échange de valeurs
        \item on effectue seulement un échange de valeurs
        \item on effectue exactement deux échanges de valeurs
        \item on effectue un maximum d'échanges. Combien en réalise-t-on ?
    \end{enumerate}
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    
    Reprendre l'exercice \ref{exo:tri-nbop} dans le cas du tri par insertion.
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    
    Écrire le code \python\ d'une fonction triant une liste de nombres dans l'ordre \textbf{décroissant}. On utilisera le tri par insertion.
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    
    Écrire le code \python\ d'une fonction triant une liste de nombres dans l'ordre \textbf{décroissant}. On utilisera le tri par sélection.
\end{Exercise}

\begin{Exercise}[title={Tris de chaînes de caractères (1)}]

    En \python\ la comparaison de caractères se fait à l'aide du code \textit{Unicode} de chaque caractère.
    Ainsi \mintinlinepy{"a"} est supérieur à \mintinlinepy{"A"} car leurs "numéros" respectifs dans la table unicode sont 97 et 65 (en décimal).
    De façon générale, les lettres en minuscule ont un code supérieur aux lettres majuscules.
    Au sein des lettres de même "casse" (majuscule ou minuscule), les caractères sont classés dans l'ordre alphabétique.

    Lorsqu'il compare deux chaînes de caractères, \python compare les premiers caractères. Si ceux-ci sont égaux, il passe aux
    deuxièmes caractères \textit{etc}\dots.

    Le mot "\texttt{tris}" peut s'écrire de 16 façons différentes en utilisant des caractères en majuscule ou minuscule.
    Par exemple "\texttt{tris}" est différent de "\texttt{triS}".

    Lister les 16 écritures différentes de "\texttt{tris}" et les trier dans l'ordre croissant comme le ferait \python.
    
\end{Exercise}

\begin{Exercise}[title={Tris de chaînes de caractères (2)}]

    Écrire en \python\ la fonction \mintinlinepy{compare_chaines} prenant en arguments deux chaînes de caractères \mintinlinepy{c1} et \mintinlinepy{c2}
    et renvoyant le tuple formé des deux chaînes classées dans l'ordre croissant (la plus petite des chaînes sera la première valeur du tuple).

    On pourra s'inspirer du code incomplet suivant :
\end{Exercise}

\begin{textcode}
    Fonction compare_chaines(c1, c2) :
        taille1 est égal à la longueur de c1
        taille2 est égal à la longueur de c2
        taille_mini est égal au minimum de taille1 et taille2
        i prend la valeur 0 # indice étudié
        Tant que i est strictement inférieur à taille_mini :
            Si c1[i] < c2[i] :
                Renvoyer c1,c2
            Sinon si c1[i] > c2[i] :
                Renvoyer c2,c1
            Sinon :
                i prend la valeur i+1
        
        # On a atteint la fin d'une des deux chaînes
        Si i > taille1 - 1 :
            Renvoyer c1, c2
        Sinon :
            Renvoyer c2, c1
        \end{textcode}

\begin{Exercise}[title={Tri à bulles}]
    
    Dans le tri à bulle, à chaque itération on fait "remonter" les maximums de chaque paire de nombre :

    \begin{center}
    	\newcounter{index}
        \begin{tikzpicture}
        \setcounter{index}{0}
        \coordinate (s) at (0,0);
        \foreach \num in {9, 7, 10, 8, 6}{
            \node[minimum size=8mm, draw, rectangle] at (s) (\theindex) {\num};
            \stepcounter{index}
            \coordinate (s) at ($(s) + (0.8,0)$);
            }
        \draw [->] (0.north) to [out=90,in=90] (1.north);
        \draw [->] (1.south) to [out=-90,in=-90] (0.south);
        \end{tikzpicture}
        \\
        \begin{tikzpicture}
        \setcounter{index}{0}
        \coordinate (s) at (0,0);
        \foreach \num in {7, 9, 10, 8, 6}{
            \node[minimum size=8mm, draw, rectangle] at (s) (\theindex) {\num};
            \stepcounter{index}
            \coordinate (s) at ($(s) + (0.8,0)$);
            }
        \draw [->] (2.north) to [out=90,in=90] (3.north);
        \draw [->] (3.south) to [out=-90,in=-90] (2.south);
        \end{tikzpicture}
        \\
        \begin{tikzpicture}
        \setcounter{index}{0}
        \coordinate (s) at (0,0);
        \foreach \num in {7, 9, 8, 10, 6}{
            \node[minimum size=8mm, draw, rectangle] at (s) (\theindex) {\num};
            \stepcounter{index}
            \coordinate (s) at ($(s) + (0.8,0)$);
            }
        \draw [->] (3.north) to [out=90,in=90] (4.north);
        \draw [->] (4.south) to [out=-90,in=-90] (3.south);
        \end{tikzpicture}
        \\ \vspace{3mm}
        \begin{tikzpicture}
            \setcounter{index}{0}
            \coordinate (s) at (0,0);
            \foreach \num in {7, 9, 8, 6, 10}{
                \node[minimum size=8mm, draw, rectangle] at (s) (\theindex) {\num};
                \stepcounter{index}
                \coordinate (s) at ($(s) + (0.8,0)$);
                }
            \end{tikzpicture}
    \end{center}

    Son pseudo-code est le suivant (la liste à trier est \mintinlinepy{A}):

    \begin{textcode}
echange prend la valeur Vrai
Tant que echange est Vrai :
    echange prend la valeur Faux
    Pour i allant de 1 à (longueur de A - 1) (inclus) :
        Si A[i-1] > A[i] :
            Echanger les valeurs A[i-1] et A[i]
            echange prend la valeur Vrai
    \end{textcode}

    Ainsi la figure précédente illustre la première itération de la boucle "Tant que".
    On y compare les paires \mintinlinepy{(9, 7)} (échange), \mintinlinepy{(9, 10)} (pas d'échange),
    \mintinlinepy{(10, 8)} (échange) et \mintinlinepy{(10, 6)} (échange).

    A l'issue de ce tour de boucle, la valeur maximale est en dernière position.

    \Question Écrire l'état de la liste après le deuxième tour de boucle.
    \Question \subQuestion Écrire l'état de la liste après chaque tour de boucle.
              \subQuestion Combien d'itération ont été nécessaires ?
    \Question Coder cette méthode de tri en \python.
    \Question On se rend compte que chaque itération place un élément maximal à sa place définitive.
    Il est dès lors inutile de l'étudier à nouveau lors des "échanges". Proposer une amélioration du tri à bulles.
\end{Exercise}

\begin{Exercise}[title={Plusieurs valeurs à trier}]
    
    Il arrive régulièrement que l'on souhaite trier des éléments possédant plusieurs valeurs. Par exemple des triplets de nombres : 
    si les éléments d'indice \texttt{0} sont égaux, on compare ceux d'indice \texttt{1} et si ceux-ci sont aussi égaux on passe aux éléments
    d'indice \texttt{3}.

    \Question Trier la liste de triplets suivante : \mintinlinepy{[(3,1,2), (7,1,2), (7,1,0), (3,5,2)]}.
    \Question Adapter le tri par insertion afin qu'il trie des tuples de trois nombres comme ci-dessus.
\end{Exercise}

\begin{Exercise}[title={Tri stable}]
    
    Un algorithme de tri est dit \textbf{stable} si deux éléments égaux classé dans un certain ordre avant le tri se retrouvent dans le même ordre à la fin du tri.

    Afin de visualiser ce concept on considère le tri de la liste \mintinlinepy{[(2,"B"), (1, "A"), (2, "C")]}.
    un tri stable renverra \mintinlinepy{[(1, "A"), (2,"B"), (2, "C")]} alors qu'un trie instable renverra \mintinlinepy{[(1, "A"), (2,"C"), (2, "D")]}.

    \Question Les tris par insertion et sélection sont-ils stables ? Quel aspect du code nous assure de cette qualité ?
\end{Exercise}

\begin{Exercise}[title={Dans d'autres langages}]
    
    On fournit ci-dessous le code en \texttt{javascript} et en \texttt{C} de quatre fonctions
    \texttt{tri\_A}, \texttt{tri\_B}, \texttt{tri\_C} et \texttt{tri\_D}.

    Deux de ces fonctions correspondent au tri par insertion, les deux autres au tri par sélection.

    Identifier les fonctions correspondantes.

\end{Exercise}

Les codes en \texttt{javascript} :

\begin{minted}[resetmargins, tabsize=4, bgcolor=bg_gris, breaklines]{javascript}
function tri_A(A){
    for(let i = 1; i < A.length; i++){
        for(let j = i - 1; j > -1; j--){
            if(A[j + 1] < A[j]){
                [A[j+1], A[j]] = [A[j], A[j + 1]]
            }
        }
    }
    return A;
}

function tri_B(A) {
let min

for (let i = 0; i < A.length; i++) {
    min = i
    for (let j = i + 1; j < A.length; j++) {
        if (A[j] < A[min]) {
            min = j
        }
    }
    if (min !== i) {
        [A[i], A[min]] = [A[min], A[i]]
        }
    }
    return A;
}
\end{minted}

Les codes en \texttt{C} (qui ne retournent pas le tableau mais le modifient "en place"):

\begin{minted}[resetmargins, tabsize=4, bgcolor=bg_gris, breaklines]{c}
void tri_C(int A[], int n)
{
    int i, key, j;
    for (i = 1; i < n; i++) {
        key = A[i];
        j = i - 1;
        while (j >= 0 && A[j] > key) {
            A[j + 1] = A[j];
            j = j - 1;
        }
        A[j + 1] = key;
    }
}

void tri_D(int A[], int n)
{
    int i, j, min_idx;
    for (i = 0; i < n-1; i++)
    {
        min_idx = i;
        for (j = i+1; j < n; j++)
        if (A[j] < arr[min_idx])
            min_idx = j;
        int temp = A[min_idx];
        A[min_idx] = A[i];
        A[i] = temp;
    }
}
\end{minted}

\begin{Exercise}[title={Tri indirect}]
    
    Il peut arriver que lors d'un trie on ne modifie pas la liste initiale mais que l'on se contente de trier les indices des éléments.
    Cette situation peut se rencontrer si les données sont trop lourdes à déplacer ou si l'on ne souhaite
    pas modifier le tableau initial.

    Ainsi le liste \mintinlinepy{liste = [5,3,6]} a pour tableaux d'indices associé \textbf{avant le tri} \mintinlinepy{indices = [0,1,2]}.
    Après le tri, la liste est inchangée mais son tableau d'indices associé devient \mintinlinepy{indices = [1,0,2]}.
    Cela signifie que l'élément de \mintinlinepy{liste} d'indice \mintinlinepy{1} est le minimum de la liste et que celui d'indice \mintinlinepy{2} est le maximum.

    On aura donc toujours (pour \mintinlinepy{i} compris entre \mintinlinepy{0} et \mintinlinepy{len(liste)-2}): \mintinlinepy{liste[indice[i]] <= liste[indice[i+1]]}.

    Adapter le tri par sélection pour en faire un tri indirect se fait simplement : on effectue toujours les comparaisons sur les éléments
    de la liste à trier mais lors du déplacement de la valeur minimale, on travaille sur le tableau des indices.

    Ecrire le code \python\ du tri par sélection indirect.
\end{Exercise}

\end{document}